%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

% Resultados
% O que descobri?
\chapter{Final remarks}

%O driver para dispositivos AD7292 é o principal resultado desse trabalho.  Ele
%foi desenvolvido seguindo as melhores práticas de desenvolvimento de software
%livre no kernel Linux que incluíram:

The driver for AD7292 devices is the main result of this work. It was developed
following the best practices of open source development in the Linux kernel
which included:

\begin{itemize}
%- Passou por várias etapas de revisão durante meses de desenvolvimento.
  %\item Etapas de revisão pela comunidade e implementação das melhorias propostas.
  \item Community review steps and implementation of proposed improvements.
%- Foi testado em hardware sob diversas configurações de frequência de clock,
%modo de operação SPI, e nível de tensão de referência.
  %\item Testes em hardware sob diversas configurações.
  \item Hardware testing under various configurations.
%de frequência de clock, modo de operação SPI, e nível de tensão de referência, etc.
  %\item Desenvolvimento de respectiva documentação.
  \item Development of respective documentation.
  %\item Validação do formato do código fonte e da documentação propostos.
  \item Validation of proposed source code format and documentation.
\end{itemize}

%O principal resultado deste trabalho um driver no espaço do kernel para
%dispositivos AD7292.

%kernel driver
%Devido ao êxito nesse processo, o driver foi aceito pela comunidade e estará
%mundialmente disponível a partir da versão 5.5 do kernel
%Linux~\cite{AD7292-dt-schema:kernel,AD7292-driver:kernel}. Esta primeira versão
%permite utilizar dispositivos AD7292 para tomar medidas de leitura analógia ao
%comando do usuário ou de uma aplicação.

As a result of the success of this process, the driver has been accepted by the
community and will be available worldwide from Linux kernel version
5.5~\cite{AD7292-dt-schema:kernel,AD7292-driver:kernel}. This first release
allows you to use AD7292 devices to take analog read measurements at the command
of the user or an application.

%Os títulos dos patches de inclusão do driver no kernel são: ``iio: adc:
%Add driver support for AD7292'' e  ``dt-bindings: iio: adc: Add dt-schema for
%AD7292''.

%Dentre as lições aprendidas ao longo deste trabalho resalto a importância de
%interagir de forma construtiva com a comunidade. Muitos dos desenvolvedores que
%participam do processo de desenvolvimento do kernel são voluntários e não estão
%disponíveis para responder prontamente a dúvidas ou revisar patches. Mesmo os
%que são remunerados para trabalhar no desenvolvimento do kernel não ficam
%disponíveis a todo momento. Por isso, tenha paciência durante o processo de
%revisão. Evite discussões desnecessárias. Procure respostas para as suas dúvidas
%na documentação e na Internet antes de perguntar na lista de e-mails. Poupe o
%tempo de desenvolvedores mais experientes para que eles possam passar mais tempo
%contribuindo com revisão de código, corrigindo bugs, ou desenvolvendo novas
%funcionalidades. Peça desculpas quando você errar e agradeça quando alguém te
%ajudar. Se você não é falante nativo de inglês procure sempre revisar as suas
%mensagens. Leia atentamente cada frase para evitar (missunderstandings) entender
%algo errado. Procure ser amigável. Presuma boas fé das pessoas na comunidade.
%Durante um ano e meio de experiência no kernel, não tive uma única resposta que
%não fosse de alguém tentando me ajudar de alguma forma.

Among the lessons learned throughout the development of this work, it seems fair
to stress the importance of interacting constructively with the community. Many
developers participating in the Linux kernel community are volunteers, even
those who do are paid to work on it may not be available at any time. Therefore,
patience during the review process is very appreciated. Also, kernel developers
occasionally get bothered when one asks questions previously discussed. Thus,
the tip to avoid blunt answers is to look for information in the kernel
documentation before asking in the mailing list. This attitude can help saving
time of more experienced developers so they can spend more hours contributing
with code review, bug fixing, or software development. By the way, always answer
the reviewers thanking for their help and addressing any question raised.
Developers who ignore reviewers increase their chance of getting ignored in
turn. On the other hand, showing gratitude may captivate people to continue
supporting the work being done. Notwithstanding, kernel developers are human
beings like everyone else. As it is in real life, people make mistakes and when
things go wrong, we apologize and try to work toward a solution.  An additional
hint for non-native English speakers is to carefully read the messages in the
mailing lists. A few minutes of a second reading may avoid wasting more time
clarifying misunderstandings. Finally, as general advice, always try to be
friendly. Most of the time, good faith can be assumed by the developers working
in the Linux kernel. Over a year and a half of kernel development, my experience
is that people always try to help.

%Como última recomendação, sugiro a leitura da
%documentação\footnote{https://www.kernel.org/doc/html/latest/} oficial do
%kernel. Ela oferece preciosas dicas sobre como interagir com a comunidade, o que
%fazer e o que não fazer (doos and don'ts), respostas para dúvidas frequêntes e
%não frequêntes. Explicações de como e porque as coisas funcionam do jeito que
%funcionam no kernel.

As a last piece of advice, we suggest reading the official
documentation\footnote{https://www.kernel.org/doc/html/latest/}. It contains
valuable tips on how to interact with the community, what to do and what not to
do, and answers to frequently asked questions.
%Explanations of how and why things work the way they work in the kernel.

%Em seu estado atual, o driver permite tomar medidas de tensão a partir dos
%canais de entrada analógica do CI.

%Como proposta de trabalhos futuros, listo algumas das funcionalidades do AD7292
%que ainda não foram implementadas:

As a suggestion for future work, one may tackle some of the AD7292 features that
are yet to be supported by a Linux device driver:

\begin{itemize}
  \item check the BUSY pin state after ADC conversion commands to ensure
  conversion correctness before reading data from the result register.
  \item add support for internal temperature readings.
  \item add support for operating the DACs.
  \item add support for customizing configurations at the register bank.
  \item add support for alarm and custom GPIO features.
  \item implement continuous readings within a buffer triggered mode.
\end{itemize}

%Por fim, o término deste trabalho abre caminho para uma série de trabalhos na
%direção de produzir um driver capaz de explorar todos os recursos de
%dispositivos AD7292. 

Finally, the conclusion of this work paves the way for a series of work toward
producing a driver that can exploit all of the features of AD7292 devices.

%PAULO: isso é o inicio das suas consideraçẽos finais (conclusão) -- tente descrever um conjunto de lições aprendidas e sugestões de trabalhos futuros.
